二・伝説の視聴覚教室ライブ

　僕がグラミー賞を獲ると豪語するようになったのは、それからだった。もちろんグラミー賞なんか本気じゃない。秋山さんの書いた詞で歌いたい。それだけ。それにグラミー賞は万能だった。古澤幹夫はグラミー賞を獲る男だ。大学には進学しない。専門学校だろうがアルバイターだろうが音楽はできる。無茶も、傲慢も、自堕落も、すべてグラミー賞が正当化した。
　そんな折だった。
「やらかした」
　田村が顔を歪ませてスマホを僕に見せてきたのは。
「やらかしたって、何を？」
「リアル住所バレた」
　ツイッターのタイムラインには、デフォルトアイコンのアカウントから送られてきた田村家の写真が並んでいた。
「バレたって、だれにバレたの？」
「わからん。こいつ。プロフ見てもよくわかんね」
「ていうか、なんでよ」
　事情は複雑なようで単純だった。
　好きなアニメを批判してるアカウントにウザ絡みしているうちに住所を調べられて、写真を晒されたらしい。
「それ、訴えればいいんじゃないの？」
「そうなんだけど、訴訟って未成年でもできるの？」
「わかんない」
「親にバレたくないし」
　まあ、そりゃそうか。
　僕のタイムラインからも、田村のウザ絡みのツイートは見ることができた。改めてログを読んでみるけど……
「これは怒るよ、だれでも」
「まあな。でも煽ってんだから、怒って返すのが正解でしょ」
　それをドヤ顔で言われても困る。
「でもさあ、これ」
「あー、それはー」
「ニーチェの言葉を引用って、おまえ……ろくに知りもしねぇくせに……」
「あーあーあー、聞こえなーい」
　――これは痛いわｗ
　――リプつけんな
　――絵に書いたような大失態ｗｗｗｗｗｗ
　――草生やすな
　それからだった。
　僕と田村のタイムラインに『若気の至りバスターズ』の広告が流れてくるようになったのは。

「親友がいたんだよ、池田っていう」
「いつの話？」
「小学校」
「で？」
「そいつ恋愛のこととかさっぱり興味なくて」
「あー、いるいる」
「好きな子がいるって教えたら、それからずっとからかわれるようになって」
「それで」
「絶交した」
「好きな子と？」
「いや、池田と。好きな子とは結局話せずに終わったけど」
「あー」
　田村はチャリを漕ぎながら、ニヤニヤと次の言葉を待つ。
「僕、あいつと一生絶交したまんまなのかな」
「知らねえけど」
　そこで少し途切れた言葉の先を、今度は僕が待つ。
「告白するの？」
　いきなり図星かよ。
「相手は権丈 ？」
「はあ？」
　なんでそうなるのかな？
「なんか、ずっと見てるから」
　権丈を？　僕が見てるのは、その先の席だよ。気づけよ。
「よりによってゴンはないよ」
　あんなガサツなヤツ。だれが。
「いや、わからん。おまえのことだから」
　告白っていろいろだと思うんだよ。コンビニで万引しましただって告白だし、じつは宇宙人なんですだって告白だし。でも高校生が告白っていえば、「好きです」ってことだろう？　告白＝好き。告白なんかしない最初からオープンな好きってないのかな。
「どう好きなんだろうって思う」
「なにが」
「中三のとき、谷光さんのことが好きだった。そのときと、どう違うのかな、って」
　田村はチャリのブレーキをカチャカチャと鳴らした。左右交互に鳴らして、口笛まで吹いて。
「なにその音楽」
　田村は首をひねって、口笛を続けた。

　タイムパトロール隊の前を通りかかると、デジタルサイネージにニュースが流れていた。
『逮捕されたのは、タイムパトロール隊久留米支部所属・八重樫浩一――』
　久留米支部という言葉に、僕と田村は足を止めた。
「ここじゃん」
「ここだね」
　八重樫浩一とテロップの入った犯人はカメラに向かって吠えた。
『福岡大空襲跡の中心に、伝説が眠っている！』
　モニターの一瞬暗くなった画面に田村のニヤけた顔が映る。
「ないわー」
「ないよねー」
　モニターの向こうの八重樫隊員は表情を崩さずに続ける。
『ショウワだ。ショウワがあるんだよ！』
　ショウワ……？
「ショウワっていうと、元号の？」
「だろうね。一九四五年に廃止された最後の元号」
「おまえよく年まで覚えてるな」
　その田村の納得したようなしてないような顔の背後、夕焼けは一気に焼き上がり夜になり、朝になった。

　学園祭ライブで、一曲だけ最後にオリジナルをやりたいと伝えると、下級生がくすくすと笑った。
「言うと思ってました」
「YouTubeに公開してるやつですか？」
「公開してるのって……」
　どれだろう。
「犬が交尾してた、って奴」
　あ、それだめ、やばい奴。

♪

　犬が交尾していた
　犬が交尾していた
　僕は逃げ出した
　逃げてひとり泣いた

　犬が交尾していた
　犬が交尾していた
　僕は逃げ出して
　おかずにして泣いた

　甘い声を胸に
　思い出して泣いた

♮

「いや、あれはない」
「あれ、好きなのにー」
「でもあれ、ほら、若さゆえの過ちだから」
　再生回数はそこそこだったけど、一時の気の迷いっていうか。
「でもそれが先輩じゃないですか」
「どんなだ」
「犬ってだれのことですか？」
「えっ？」
「先輩のクラスのひとですか？」
「いや、犬は犬だよ。だれのことって、何？」
「田村先輩から聞いたんですけど……」
「あ、待って、なんで田村から？」
「ゴンっていうひとのことチラチラ見てるって」
　見てねぇよ。

　それにしても、地球が回っていることと宇宙が回っていることは、どうして等価じゃないんだろう。相対論的には同じっていうけど、運動エネルギーは違うだろう。
「先輩はあれですか？　清純な女子が好きとかですか？」
　なにそれ。目の前に清純な女子と不純な女子がいたら清純な方に惹かれるだろうけど、
「清純とか不純とかの基準ってなに？」
　というか、なんでこの話になったんだっけ？
　後輩が脱線してるすきに、学園祭でオリジナル曲を歌うことは決まった。決めた。そのオリジナル曲は歌詞を公募することにした。それも決めた。ワンチャン秋山さんが応募してくれるかもしれない。
「じゃあ、チラシとポスターを作らないとですね」
　ああ、うん。
　それから地球が一二〇度ほど回るころ、チラシの案を練った。
　――あなたの言葉を歌にするチャンス！
　違うな。
　――作詞家への登竜門！
　これも違う。
　――最優秀作は古澤幹夫がステージで歌います！
　これも。
　――秋山さん！　僕はあなたが大好きです！
　まあな。そう言いたいのはやまやまだけど。引くだろ、それ。

　という、数々のクレイジーな案を押しのけて、最後にはわりと普通のコピーを選んだ。

　愛するひとへ。
　あなたの言葉を貸してください。
　僕にはメロディしかありません。

　でもそれを見るなり、後輩たちは「キャー」という奇声を発した。
「告白じゃないですか、これ」
「ぶっちゃけこれを歌詞にしちゃうのじゃ駄目ですか？」
　いや、待って、ちょっと照れくさい。
「いいから、各クラスに配ってきて」
「愛するひとへ――」
「読むな」
「恥ずかしいです、先輩」
「いまいちばん恥ずかしいの僕だから」
　チラシを各クラスに配って、部室前に投稿箱を置いた。
　一週間の期間を過ぎて、投函されたのは一通だけ。
「たぶん、先輩のクラスのひとだと思います」
「えっ？　見たの？」
「投函するとこは見てないけど、赤い腕時計してる……」
　秋山さんじゃん！
「髪型は？」
「めっちゃ食いつき良くないですか？」
「あ、いや、ええっと」

　その日は特別だった。それから学園祭という特別な日まで、やっと地球の自転に意味が生まれた。いままで何のために回ってたんだ、地球。
　学園祭当日。
　体育館や講堂は使えず、視聴覚教室が僕たちのステージになった。
　小さなステージの上から、秋山さんの姿が見えた。来てくれたんだ。やっぱりあの詞は、秋山さんが書いたんだ。
　わざと起こす小さなハウリング、プラグノイズ。昨日の夜練習したＭＣから、セットリストに入る。
　――ボカロ曲は盛り上がった。
　ＢＰＭを上げれば上げるほどに客の熱気が上がっていく。
　ほとんど早口言葉のようになってしまっているのに、ちゃんと歌ってるひとが何人もいる。三曲目、秋山さんも笑っている。四曲、五曲とレパートリーを披露する。
　行ける。これなら。湿度計が僕たちのテンションを示した。
「えー、次の曲で最後になりました」
「ええーっ!?」
　観客は声をあげるが、嬉しい悲鳴だ。
「最後はオリジナル曲をやります」
　ざわつく観衆。だけど全員の鼓動はひとつ。
「歌詞は、みなさんからの公募で決めたものです」
　ステージに注がれる期待の視線。この熱気、醒めないうちに――
「聞いてください……」
　秋山さんに捧げるこの曲――
「桜田門でもう一度」

　――最初はＡ。ダウンストローク。

♪

　世間知らずのキミひとりで――

♮

　――そして、Ｄ。

♪

　ポウハタン号に向かったとき

♮

　――ドラムのフィルインから、一気にギヤを上げる。

♪

　ふりしきる蝉の声に　ひるがえる星とストライプ
　頬に涙して訴える　八十八士の同胞に
　背を向けて心無い　裏切りの条約にキミはサインする

　ボクの胸の中　せめぎあう
　井伊直弼と　悪いナオスケ
　通商条約　ただ一つが
　答えなんて　信じられない

　桜田門でもう一度
　ふたりの気持ち　確かめたい
　反対派　処するキミに
　ボクの思い　届けてあげたい

　ボクは直訴の訴状を持ち　同胞 たちの先頭に立つ
　少し濡れた春の雪が　水戸藩浪士のマゲに積もる
　とどろく銃声を合図に　ボクはしずかにカタナを抜く
　護衛の群れかきわけて　キミをめざしてボクは土を蹴る

　ふたりはもう　引き返せない
　桜田門に　来たんだもん
　通商条約　ただひとりで
　結ぶなんて　信じられない

　桜田門でもう一度
　ボクの気持ちを　打ち明けたい
　血だらけで　逃げるキミの
　白い首に　ささやいてあげたい

　桜田門でもう一度
　ふたりの気持ち　確かめたい
　反対派　処するキミに
　ボクの思い　届けてあげたい

♮

　Let me hear you!

♪

　桜田門でもう一度

♮

　――観衆の歌声が響く。

♪

　ふたりの気持ち　確かめたい
　反対派処するキミに
　ボクの思い　届けてあげたい

♮

　――バスドラを唸らせ、もういちどギヤをトップまで上げる。

♪

　桜田門でもう一度
　ふたりの気持ち　確かめたい
　反対派　処するキミに
　ボクの思い　届けてあげたい

♮

　調を変えてどこまでもどこまで駆け上がる長い長いロングトーン。幾重にも刻んだアウトロ。腕を振り上げてフィニッシュを決めると、狭い視聴覚教室が拍手と歓声の渦に呑まれた。
「ありがとう、みなさん！」
　汗が髪を伝う。
「えー……」
　ざわめきは醒めやらない。
「この歌詞を書いてくれたひとが、客席にいると思うんだけど……」
　改めて教室を見渡すが、秋山さんはいない。
「ええっと……」
　次の瞬間、ひとりの女子生徒が駆けてきてステージに上がった。
　僕のマイクを奪う。
「二年三組、権丈弓子です！
　桜田門でもう一度、いかがでしたかーっ！」
　ゴン!?
「この歌詞はわたしが書きましたーっ！」
　おまえだったか！

三・迷える高校生活

　世界中多くのひとが地動説を信じていると思う。だけど地球儀を見てどっちに回ってるかすぐに答えられるひとは少ない。僕のカンでは、７割くらいは間違った方を答える。ましてや日蝕の影がどっちに動くかなど、並の人間に答えられるわけがない。日蝕は関係ないけど、この際それも関係ない。
「やられたよ」
　田村が言った。
「今度はやらかしたんではなく？」
「えっ？　なに？　２回めなの？」
　僕の隣でゴンも聞いていた。
「文化祭、親父も見に来てたんだよ」
「ほう」
　なんだ、ほのぼのとした話じゃないか。
　田村はクラスで催した『ゾンビのスパゲッティ屋さん』でゾンビのウエイターをやった。ゾンビ映画を見ながら、ゾンビが運んできたスパゲッティを食べながら、ゾンビ映画を見る。ホラー映画好きの前原くんのアイデアだ。
「お父さん、スパゲッティ食べてったの？」
　そう聞いたのはゴンだった。
「うん、まあ、顔は合わせないようにしてたんだけど……そのときのだと思う」
「そのとき！　ゾンビ田村が目にしたものは！　だだーん！」
　……乗ってこない。
　田村がバツの悪そうな顔で見せてくれたのはツイッターのタイムライン。親父さんのインタビュー動画がアップされていた。
「なにこれ」
　ゴンが笑いをこらえながら、鼻の下に指を当ててたずねる。
「なんか、田村の身辺情報を探ってアップしてるやつがいるんだって」
　僕も笑い話にしようかと思ったけど、視界の隅の田村は憔悴していた。僕のリアクションが遅れ、ゴンも笑顔を潜ませた。
「どうするの？　訴える？」
「無理」
　インタビュー動画の最後、インタビュアーの「この動画、ツイッターに公開してもいいですか？」の声に、田村の親父は快くＯＫを出していた。
「なんでＯＫしてんだよ、も～！」
　田村の泣きそうな声。そう装ったのか、本当に泣きそうなのか、僕らははかりかねた。

　高校生男子にとって、父親のインタビュー動画を勝手にＳＮＳにアップされるほどの屈辱はなかった。しかもその動画のなかで親父は勝手に家族構成を喋り、初恋の想い出を語り、テンプレートを作って眉毛を整えていることまで暴露した。
「眉毛は知ってた」
「テンプレート使ってたんだ」
　だけど決定打はその直後。
『女子高校生ともなると、体はもう大人だねぇ』
「うわ、最低」
「くっそ、あの親父。二度と口聞いてやんねぇ」
「親父さんには言ったの？　なんでインタビュー受けてんだよって」
「言ったらツイッターで絡まれてるのがバレる」
　いや、絡んでるのおまえだろう、というツッコミはさておき。
「でも言わなかったら、エスカレートするよ」
「そのうち向こうも調子に乗って盗聴器とか仕掛けてくるかもしれないじゃん」
「わかってるよ、そのくらい」
　苛立ちながらタイムラインを遡る。
　その画面の下部には《若気の至りバスターズ》のロゴがアニメーションしている。
　そのキャッチコピーを田村は――
「……あなたのその歴史……なかったことにしませんか……」
　力なく読み上げた。
「そのロゴ、たまに見るけど、なんなの？」
　ゴンがたずねてくるけど、僕らも詳しいことは知らない。

　軽音楽部の部室。
　田村に引きずられそうになる気分を引き戻したのはゴンだった。
「バンドやりたいね」
　――って、楽器も弾けないのに。
「ヴォーカルやりたい、でしょ」
「ひとりで歌ったってしょうがない。バンドやりたい」
　軽音でちゃんとドラムが叩けるのは一年の進藤くんひとりだった。
　ベースは何人かいたし、なんならギターから転向させることもできた。あるいは僕がベースでもいい。みたいな話を、そういえば以前もしたことがあった。そのとき、「従兄弟が、ギター弾きなんだけど」と、進藤くんが語ったのを覚えている。
「めちゃくちゃ巧いんだけど、ベースのことすごいバカにしてたんす。『だれでも弾けるベース』って」
「ははは」って、笑ったと思う。僕は。
「気持ちはわかるけど、言っちゃいけないよね」
「わかるんだ、先輩」
「あ、ごめん、わかるっていうか、そういう時期ってあるよねって意味で」
　いまにして思うと、人生でも一二を争う失言だった。
「従兄弟のバンド、結局はベースが辞めちゃって、そのあとすぐ解散したんす」
　その話をしたのがもう三ヶ月前。それから進藤くんとの間には壁を感じていた。

　ゴンはすっかり調子づいて、自作の詞をいくつか見せてきた。でもなんか子どもっぽい。秋山さんの詩を読んだときの衝撃はなかった。
　その一編を見せられたとき、ちょうど部室に進藤くんがいて、「見てもいいですか？」と聞いてきたので無下にもできず、その場で簡単にコードを当ててみせた。
「タイトルは？」
「防波堤」
「タイトルはちゃんと書いておいたほうがいいよ。作詞者の名前も」
「どうして？」
「名前とタイトルがあって、はじめて作品になる」
　詞をながめて、音を組み立てる。

♪

　あなたとかわした　

♮

　――ＣからＧ

♪

　しょっぱいKissが

♮

　――Am、Ｆ
　進藤くんもテーブルを指で鳴らしてリズムを取った。

♪

　海の香りと信じていた　子どもの頃

♮

　――ここまでがＡメロ一回めっぽい

♪

　町に帰っていくつかの　恋もしたけれど
　傷つくたび　思いだした　防波堤

♮

　――Ａメロ二回。ＡＡＢＣ　ＡＡＢＣ　Ｃ。
「主人公の子、キス早くない？」
「いいんだよ。ファンタジーだから」

♪

　海は好きかと　聞くあなたに
　カナヅチだったわたしは　首を振って答えたっけ

♮

「Ｂメロのラストはハイトーンで伸ばしたい」
　ゴンがそれらしい注文をつけてくる。ゴンのくせに。
「じゃあ、こんな感じで」
「わかった。歌ってみる。最初からお願いできる？」
「歌うの？」
　そう聞くと少しだけ目線を投げて、硬い表情に笑顔を取り繕ってみせた。
　照れるんだな、ゴンでも。
「それじゃあ」
　進藤くんはドラムセットの前に座り直し、不意に倒れかかってくるシンバルを受け止めて笑った。ゴンも笑った。進藤くんはたぶん、ゴンの緊張をほぐすためにわざとやったんだと思う。
　一年生のくせに、なんでそんなに気ぃまわせるんだ。
　人生二周目かよ。

　その日は三人で校門を出た。
「文化街のラ・カルナバルって知ってる？」
　聞いたことはある。
「フォーク喫茶だっけ？」
「いや、フォークに限らないけど、演奏もやってるバー」
「それってライブハウスとは違うの？」
「うん。喫茶店がメインみたい。マスターはライブハウスやりたがってるけど」
「やればいいのに」
「ライブハウスにできる物件は高いんだって」
「そんな理由？」
「だいじなことだよ」
　演奏ができるんだったら、ましてや客が聞いてくれるんだったら、僕らはタダでもいい。だけどライブハウスのオーナーともなればそうもいかない。電気代だって、機材のローンだって、家賃だってある。
「マスターに会ってみる？」
「えっ？」
「デモ音源作って聞いてもらう？」
「えっ？　ちょっと待って？　それってわたしも入ってる？」
　ゴンが戸惑っているけど、僕はどう答えればいいかわからない。
「もちろん」
　進藤くんは親指を立ててみせた。

　正直いうと、ゴンの詞には魅力を感じなかった。僕がつけた曲もありきたりで、何度か弾いてみるとなんとなくパクリ感があった。これをひとに聞かせるのもなあ、と。
「曲、作り直さない？」
「えっ？　どうして？　わたしは好きだよ？」
　素人の意見は聞いてない。
「僕も好きだよ」
　進藤くんまで。
　キミらがなんでそんなに盛り上がってるか知らないけどさ。
「田中先生の意見も聞いてみない？」
　渋々了承を取る。
「というか、デモ音源の作り方をよく知らない」
「このまえの、スマホで撮影したのでいいんじゃないっすか？」
　まあ、僕がYouTubeに上げてるのもそうだけどさ。テキトウにギター弾いて、歌って、スマホで撮影してるだけ。それをデモ音源と呼べるのかどうかもわからない。ＯＢが作ったものは、ちゃんとＤＴＭソフトも使ってヴォーカルもスタジオ録音に近いものが入っていた。それに比べて僕たちのは――
「これって、ノートにマンガ描いてジャンプに応募するようなもんじゃない？」
「最初はそこからで良くないですか？」
　いや、だからー、最初はいいだろうけどー。

　で、田中先生にはテキトウにスマホで撮ったヴォーカルとギターとドラムだけの音源を聴いてもらったんだけど、先生は、
「一歩踏み出したね」
　と、笑顔を見せた。
「曲としてはどうですか？」
「可能性のカタマリ」
　可能性と聞いて褒められたような気がしたけど、すぐに進藤くんが
「伸びしろだらけってことですね」
　と言い直した。
「要はあなたたちがなにになりたいか、よ。来年の文化祭でスターになりたいのか、プロデビューしてミュージックシーンを席巻したいのか、あるいは大切なひとに思いを届けたいのか」
　そう。そこなんです。届けたいんです。秋山さんに。
「歌詞はだれが書いたの？」
　そして、そこなんです。
「わたしが書きました！」
　ゴンが右手を上げる。
　果たしてゴンが歌詞を書いて、秋山さんに僕の想いが伝わるでしょうか。いいや、伝わるはずがない。むしろマイナスだ。そんなことを思ってたら、田中先生は少しうーんと唸ったあと、顎に指をあてて言った。
「２番の歌詞が駄目」
　不意の批判にゴンの表情が曇った。
「１番で情景描写は十分。２番はもういらない。たとえばここ――

　　ふたりで歩いた　海沿いの道で
　　追い越す車　埃にむせた海岸線

　これも情景描写でしょう？」
「あ、はい。駄目ですか？」
「好きになったんでしょう、この主人公の子は？」
「ええ、そうだと思います」
「でも、情景しか見えてこない」
「はあ……」
「高尚な詩を書こうと思っちゃ駄目。伝わらなきゃしょうがない。伝わる言葉を選ぶの。中村先生に見せる詩じゃないの。あなたの友だちに聞かせる詩なの」
　ゴンが圧倒されている。
「エピソード選び直してみて」
　ふだん威勢のいいゴンが何も言い返せず、言葉を噛み締めていた。
「歌ってさあ、繰り返し繰り返し歌われるんだよ。こんなにたくさん言葉を使わなくても、たとえば『粉雪』だったら『粉雪』だけで伝わる。それが歌でしょ？」
「厳しいですね、田中先生」
「あんまりズバズバ言うと潰れますよ」
「潰れていいよ。プロになっても苦労するだけだから。早めに潰れたほうがいい」

　次の日、ゴンは学校を休んだ。
　僕と秋山さんの席の間に、ぽっかりとした虚無が居座った。
　田中先生のせいだ。
　いくらなんでも、早めに潰れたほうがいいはショックだ。
　念の為ラインを送った。
　返事はなかった。
　翌日。
　ゴン、僕の顔を見るなり、
「昼休み、音楽室に行くからつきあって」
　これはもしかして、殴り込みか？　血の雨が降るのか？　そう思うほどには真剣な表情が読み取れたのだけど、秋山さんが見ている傍で「つきあって」という言葉は謹んでほしかった。
「音楽室に一緒に行けばいいの？」
　言い換えてみた。
「そう。ギター弾いて」
　ギター？

　念の為に進藤くんも誘ってみた。
「ついでだから、ヤギも連れて行っていい」
「ヤギ？」
「青柳」
　ああ、青柳か。
「メェメェ鳴く方じゃなく？」
「ヤギ、ベース弾ける」
　流された。
「ああ、うん。知ってる」
　ていうか、なんか知らん間にバンドができてるなぁ。
「じゃあ、四人で乗り込みますか、音楽室に」
「ラ・カルナバルで演奏するときの予行演習っすね」
　って、いつの間にそういう流れになったの？
　先輩を立てる気、ないの？

七・小さな恋のメロディ

　朝起きて「朝だ」って思うやつはまあ、いると思うんだ。じゃあ「今日だ」って思うやつは？　それもいるかもしれない。「ついに今日のこの日がやってきた！」って。でも「その翌日」って思うやつはいない。要は、どの翌日よって話じゃない。
　だけど最近朝起きて、たまに思う。
　どの翌日だ。今日は。って。

　昨日までのことを振り返って確かなのは、田村と秋山さんとが微妙に親しいこと、田村は最低でも一回、時間を遡って歴史を書き換えていること。
「それってつまりさあ」
「つまり？」
「おまえ、時間遡って秋山さんに告ってない？」
「はあ？　なに言ってんのおまえ」
「いや、僕が聞いてるんだけど」
「なに言ってるかわかんねえ。だいたい告白は向こうからだし」
「えっ？　あ？　はあ？」
「いや、言ったじゃん。もうずいぶん前だよ」
　聞くんじゃなかった。
　田村の話から察するに、時間を遡った本人は、遡ったことを覚えていないらしい。もちろんクラスの連中も知らない。僕は昨日――たぶん昨日――田村が若気の至りバスターズの導きで時空の間に消えて行くのを見たから、僕とゴンは知ってる。それからのことを田村が覚えてないってことは、つまり、どういうことなんだ？
「いつから付き合ってるんだっけ？」
「言ってなかったっけ？」
「聞いたかもしれないけど、もういちどお願い」
　本当は聞きたくもない。
「中学の卒業式で。あいつの友だちに呼び出されて、裏門から出たら、あいつが待ってて」
　辛ぇー。聞きたくねぇー。
「そんなこと、僕の世界線では起きなかった」
「知らねえよ」
「僕、いつからこのこと知ってるんだっけ？」
「高一の夏には話してるよ。海に行くって話したとき」
「てことは僕は、おまえと秋山さんがつきあってるのを知りながら……」
「知りながら……？　なんかしたの？」
「あ、いや、ええっと……秋山さんのこと好きになった？」
「なんで疑問形？」
「自分の感情に自信がない」
　僕が言うと、田村は口の端で笑った。
「そういうことか。まあ、わかるよ」
　秋山はアイドルだもんなあ。そんな子とつきあってんだから、みんな羨ましがるよなあ。おまえもそうなんだろう？　悔しいのう古澤ぁ。ギター弾けんのに残念だなぁ。
　口にこそ出さないけど、そういうことだろ、田村が言いたいのは。
「おまえ、ゴンがいるじゃん」
「はあ？」
　ていうか世界線変わっても、その関係は変わってないんだ……。
　田村はどの時点から人生をやり直したんだろう。もし僕がそれよりも過去に遡れば、僕が秋山さんと交際することだって叶うんだろうか。とは思うけども、いまの僕はそんなにいまが嫌いでもない。この時代。この空気。この瞬間。

　ゴンと歩く放課後の通学路。
　学校を離れてふたつ角を曲がるとゴンは手をつないできた。昨日も、一昨日も、この角を曲がるのを合図に手をつないだ。僕もこの角を曲がる前に、かばんを反対の手に持ち替えるようになった。
　ひとを好きになったときの気持ちは知っていたけど、好きになられたときの気持ちも悪くないと思った。お互いに好きになったときの気持ちはもっと違うんだろうな、とも。新しい歌詞を書いたときのゴンは、キラキラしていて、翼があるようにさえ見えた。
　次の角、ちょうどタイムパトロール隊の事務所の前で田村と出会った。田村の押す自転車を挟んで、秋山さんの姿がある。
「よう」
　手を挙げるふりをして、つないだ手を離した。
　僕はまだ秋山さんへの思いを捨てきれずにいた。
「何してるの？」
　ゴンがたずねると、秋山さんは少し照れたように答えた。
「ちょっと遠回り」
　遠回り。ふたりきりで？　なんのために？　問えない問を胸の中に繰り返していると、照れ笑いの八重歯がこぼれた。このふたりはこのまま行けば恋人同士の関係になる。時間を操作してチートで交際し始めたくせに。でもそれも微笑ましいとすら思い始めた。
「金文堂に消しゴムを買いに行ってたの」
「こいつ、明治チョコレートの消しゴム買ったんだぞ。小学生かよって」
　微笑ましいは取り消し。気がつくと僕は、何もかも奪われているじゃないか。田村が時間操作して秋山さんを奪ったのは事実だ。僕の歌詞募集に秋山さんじゃなくてゴンが応募してきたのだって、きっと田村のせいなんだ。
「その消しゴム、こんど見せてー」
　ゴンが口にした次の瞬間、赤いアルファロメオがタイヤを鳴らして僕たちの間に走り込んだ。
　悲鳴を上げる秋山さんとゴン。僕と田村は息を飲んで、怒鳴ろうかと思った声を一時保留する。相手はヤクザかもしれない。怒鳴るにしても、それを確認してからだ。そう決めて暗いフロントガラスを覗き込む。
　――というかこの車、見たことがある気がする。
　ドアを開けて降りてきた男を見て、田村は言った。
「ギルデンスターン？」
「だれ？　しってるひと？」
　と、秋山さん。その答えは僕の口から。
「いや、わからない。でもしってるひとだ」
「それ、どっちなの？」
　ゴンのツッコミ。
　男はポケットからドラゴンボールレーダーのようなものを取り出して、苛立たしげに言い放つ。
「この四人のなかのだれかだ。だれかが時間を操作している」
　僕とゴンは思わず田村の顔を見た。釣られて秋山さんも。
「俺？」
　田村が自分の鼻を指差して小首を掲げる。
　次の瞬間、路肩のゴミ箱が開いて巨大な影の塊が飛び出してきた。
「尻出しゲロゲロ魔王！」
　ギルデンスターンの声に僕らは驚いて――
「尻出しゲロゲロ魔王!?」
　復唱した。
「空間の歪みが臨界を超えた！　こちら側に出られたら為すすべがない！」
　ちょっとなんのことかよくわからないけど、ゲロゲロ魔王を中心に亜空間が広がっていく。足元に広がる虹と宇宙の光と闇にゴンと秋山さんは戸惑うが、
「チャンスだ」
　とギルデンスターンはひとこと。チャンスってなに？　ギルデンスターンは胸の前に腕を水平に構えると目からビームを発して尻出しゲロゲロ魔王に浴びせ始めた。はあ？　苦しみもがき出す尻出しゲロゲロ魔王。はあ？　しかし、その動きを制するには至っていない。はあ？
「おまえたちも！」
「はあ？」
　おまえたちもと言われても、真似して腕を構えてみるが何も起きない。手をこまねいているとゴンが目からビームを出して尻出し魔王に浴びせている。
「どうやったの、それ」
「腕のポーズは関係ないみたい。眉間に意識を集中すると出る」
　関係ないんかい！
「出た！　ミルクボーイ内海のこれで出た！」
　田村は手を直角に構えてビームを出した。
　ゴンが受けてるけど、なにそれ。ていうか、ええっと。
「ゲッツ！」
　出た！　ポーズ関係ない！　ゲッツでも出る！
「これ、なんか覚えてる」
　と、田村。
　ついには戸惑っていた秋山さんもにこにーポーズでビームを放つ。
「にっこにっこにー」って。
　なーんかこう、なーんかこの世界線の秋山さんって、田村の影響受けてる気がする。

　魔王がもがきだしてからは一瞬だった。
　光、あるいは闇だったのかもしれない。穢れた体から眼底にかかる圧が吹き出し、魔王はその体をふたつに引き裂かれた。
　魔王から広がった亜空間の闇が消えたとき、そこに残されていたのは瓦礫と化した町並みだった。僕たちのまわり三十メートルほど。車も建物も電柱、並木、生け垣、すべて破壊され、廃墟となり果てていた。
「これは……？」
　愕然とあたりを見渡すゴン。秋山さんは言葉を漏らすこともなく、そのまま静かに顔を覆った。
「逃げるぞ」
　ギルデンスターンは僕らに目配せするが、僕も田村も返事を躊躇った。
「警察が来て、この状況をちゃんと説明できるんだったらここに残れ」
　ゴンは表情を変えずに涙を流している。
　秋山さんは顔を覆ったまま静かに頷いて、顔を上げて僕らを促した。

　ギルデンスターンは僕たちを、ラ・カルナバルに案内した。
「知ってます、ここ」
　僕が言うと、
「知ってる」
　と、ギルデンスターン。
「おまえたちは監視対象だ」
　重いドアを開けると、薄暗がりのホール。上目遣いに見やるマスターに、
「すまない。また世話になる」
　とだけ告げると、マスターは顎をしゃくって僕たちを中へと招き入れた。
　ギルデンスターンとマスターとは旧知の仲のようだった。テーブルに通され、田村と秋山さんには事情を説明した。ギルデンスターンはドラゴンボールレーダー状の機械をテーブルに置いて、お手上げの仕草をして見せた。
「さっきの余波でイカレたみたいだ」
「それは？」
　ゴンが興味を示す。
「時間の歪みを感知するディストーション・デテクターだ」
　ディストーション・デテクター……。
「それって、正式な英語ですか？　和製英語ですか？」
　と、ゴンは聞き返すが、なぜそこを気にする。
　マスターが人数分のコーヒーを入れて、僕たちは角砂糖のキャニスターとミルクのボトルを回した。
「おまえたちのバンドは、あれからどうなった」
　ギルデンスターンが僕に聞いた。
「どうって、バンドとしては活動してないけど……そんなことまで知ってたんだ」
「絶賛新曲準備中です！」
　割り込んで、ゴン。
「そうか」
　素っ気ないギルデンスターンの返事。マスターが隣の椅子に腰を下ろした。
「こいつも昔はバンドをやっていたんだ。俺の娘と」
　しゃがれた声で告げる。
「そうなんですか？」
「昔の話だ」
「娘さんはどこに行かれたんですか？」
　ゴンの質問にマスターは答えず、ただギルデンスターンの返事を待った。田村も秋山さんも、それぞれのカップを持ったまま耳をそばだてている。
「あいつはたぶん、ショウワにいる」
　昭和……？
「こっちの世界にはいない。こっちは時間を書き換えられた嘘の世界だ。あいつは本当の世界――いまもショウワで弾き続けているよ」
「昭和ということは、一九四五年以前の世界ですか？」
「いや、本当の世界では一九七八年までショウワはあった」
「元号制は廃止されなかったんですか？」
「ああ、そうだ。こっちは嘘の世界だ。俺たちは偽りの世界の中にいるんだ」
　そう話していると、マスターが割り込む。
「わからんぞ。どっちの世界が本物で、偽物なのか」
　話が複雑になってきた。
　この世界が偽物だと言われても、ここで生まれて育った僕たちにとって、この世界は本物だ。ある日突然、タイムパトロール隊のひとたちが言うように、天神にコアやイムズやアクロスといったビル群が現れて、それを本物だと言われたところで、それは僕らにとっては嘘の世界だ。
「その本物の世界では、いまも元号が使われてるの？」
「そうらしい」
「それって、年齢とか数えるときどうするの？」
「わからん。都度計算するんじゃないか？」
「めんどくさそう」
　僕は御免こうむるよ、そんな世界。
　ギルデンスターンは目を細めて笑うと楽屋のカーテンを開けて、物置を漁った。そして一本のギターを抱えて、差し出して言った。
「相棒のギターだ。一曲やってくれ」
　戸惑う僕らにサムズアップとともに笑顔を見せて、スポットライト。
　マイクのラインを足元にするするとたぐって跨ぎ、ＭＣが始まる。
「ええっと、今日はいろんなことがあって、まだ混乱中ですが、ちょっとブレイクして歌を披露したいと思います。みなさんもちょっとだけクールダウンして、これからの冒険に備えてみませんか？　えー、曲はこないだわたしと幹夫で完成させた新曲です。バンドメンには一度披露したきりかな？」
　僕はギターをチューニングしながら、左手で２と示す。
「二回。二回ですね」
　秋山さんはゴンに向かって、小さな拍手を送っている。
「準備大丈夫？」
　ゴンの声にＯＫの合図を返す。
「それじゃあ、聞いてください。
　パッションブラッドの新曲。
　――空」
　２小節のアルペジオから、ストローク。
　そして、歌声。

♪

　窓辺にとまる　小さな鳥に
　ほほえみ返し　まとめた荷物
　ふたり暮らした　部屋の片隅
　あの日の空を　思い出してた

　つよく生きろと　手を握りしめ
　小さな声で　サヨナラ

　まだ行かないで　つよくなるから
　わたしひとりに　しないで

　星空に　泣いたあの日

　花の名前も　鳥の名前も
　教えてくれた　あなたに

　もうすぐわたし　旅に出るのと
　ちいさな花を　捧げた
　ちいさな花を　捧げた

　大空に　歩きだすの
　大空に　歩きだすの

♮

　やっとわかった。
　僕はゴンのことが好きだ。
　いますぐにでも抱きしめたいほどに。

八・尻出しゲロゲロ魔王

　ゴンの部屋は狭い階段をのぼった二階にあった。
　小さな庭をのぞく窓。その空を映したような青いギター。島村楽器で買ったエレキの入門セットが、綺麗に揃えて置かれていた。
「だいぶ覚えたよ」
　と笑って、コードを押さえる。
「おお、すごい」
　ゆっくりとストロークすると、６弦がミュートされた和音が響く。舌を出して、もういちど握り直して、
「ちゃんとしたアンプがほしい」
　と、またストロークする。
「でも、大きい音は出せないでしょう」
「音量はそうだけど、でも、これだよ？」
　と、ゴンは入門セット付属のミニアンプをぷらぷらさせて見せた。
「ちゃんとしたアンプだと、安いのでも六千円はするよ」
「そうかー。お年玉待つしかないかー」
「親戚多いの？」
「あんまり多くない方。多分平均よりちょっと下」
「平均って、お年玉の？」
「そう。雑誌に乗ってた。ブルースハープはいくらするの？」
「ピンキリだけど、二千円くらいからかな」
「じゃあ、そっちにしようかな」
「なにが欲しいの」
「なんでもいい！　島村楽器に行きたい！」
　わかる。だれの人生にだって島村楽器に行きたくてしょうがない時期がある。
「じゃあ、明日行こうか」
「やったぁ！」
　それからゴンが弾いてみてとギターを渡すので、定番のスモーク・オン・ザ・ウォーター、デイ・トリッパー、ウォーク・ジス・ウェイとリフを弾いてみせて、その日の別れ際、ふたりはキテレツ大百科のエンディングを奏でた。

　僕とゴン、秋山さんと田村、放課後、ラ・カルナバルに立ち寄るとにわかに慌ただしかった。
　ノートＰＣを閉じてギルデンスターンが立ち上がった。
「尻出しゲロゲロ魔王が出た。おまえたちはここにいろ」
　慌ただしくかばんを肩に掛ける様子を見て、僕らは互いの顔を覗いた。
「行きますよ、僕たちも」
　そう口にしたのは田村。
「勝手にしろ」
　ギルデンスターンは背中で言い放った。
　薄暗い喫茶店から光の中へ飛び出すと、気を緩めた瞳孔に光が溢れる。
「国鉄の方だ」
　コインパーキングへ向かうギルデンスターンを尻目に、僕らは走り出した。
「俺、先行するわ」
　と、チャリの田村。
　その背中を見送って僕らも走りだす。だけど息がもったのは最初の信号まで。あとは僕とゴンと秋山さんとで歩いた。ふだんのままのバス通り。柔らかいクラクションが追い越す。
「それにしても、尻出しゲロゲロ魔王ってネーミング、ひどくない？」
　ゴンがたずねた。
「あれ、暴走族を珍走団って言いかえるのと同じなんだって」
「あー、そういうことかー」
「どういうこと？」
「魔王ハドラーみたいなネーミングにすると、うっかり憧れるひとが出てくるでしょう？」
「魔王ハドラー？」
「あ、ええっと、大魔王シャザーンみたいな？」
「なにそれ」
「魔王オディオとか？」
「なにそれ。ゲーム？」

　国鉄の駅付近で田村、ギルデンスターンと合流。
　田村は周囲を警戒し、ギルデンスターンはＰＣでだれかと連絡を取り合っている。
　足元に黒い影が疾る。気にも留めずにギルデンスターンのＰＣを覗いていたら、駅で悲鳴が上がった。何かが駅ビルに激突した。砕け散るガラスと壁。
「来た」
　動揺が走る。通行人がみな振り返り、駅からは叫び声と破壊音が連続する。
「尻出しゲロゲロ魔王？」
　田村がたずねる。
「ああ。敵影は５つ」
「そんなに？」
　ＰＣを見ながらギルデンスターンが告げると、駅舎を中心に足元に亜空間が広がりだす。だけど前回のそれとは違った。まるでメルヘンの世界。嘘くさいお花畑とお菓子のオブジェが展開していく。
「なんだこれ!?」
　ポップでカラフルなフロア、極彩色の池の水、ファンキーな動物たち。
「異世界って、いろんなステージがあるんだな！」
　すぐに敵の一体が頭上を横切り、上空からビームを放ってきた。
「向こうもビームを撃つんだ……」
「どうする？」
　頭上を横切った敵はすぐに駅向こうの物陰に隠れた。
「気を取られるな。囮だ。周囲を警戒しろ」
　囮？　尻出しゲロゲロ魔王って、そんなに高度な戦術を使うの？
「俺が陽動する。釣られて出てきた奴を田村と古澤で叩け」
　試合は５対５。数は拮抗するが、こちらはゴンと秋山さんがほぼ素人だ。
「四人は固まって動くんだ。人数がいればそうそう突っ込んでは来ない」
　そう言うとギルデンスターンは前方へと展開する。
「戦闘は俺と古澤にまかせて。素人だと気取られないように、無駄な動きは控えて」
　田村が指図するけど、無駄な動きったってわかんないよ、普通。
「敵が見えたら撃って。それ以外では撃たない。無駄に撃つと、こちらの位置を知らせることになる」
「わかった」
　後ろで怯えているだけになるかと思ったゴンと秋山さんだったが、覚悟は決めているようだった。
　ギルデンスターンの交戦音が聞こえる。ビームの射点から敵は二匹だと推測される。
「あと三匹はどこにいると思う？」
「駅ビル。おそらく背後から回り込んでくる」
　田村と僕とは同じ意見だった。
　そのとき、ゲロゲロ魔王一体の撃破音が轟く。地響きと衝撃波。建物越しにもその体から漏れ出す闇の光圧が目を眩ませる。
「なにこれ？　なんで暗いのに眩しいの？」
　それは……闇の光と呼ばれているもの……
「放射能みたいなもん。照度は高いけど、可視光の範囲じゃないから見えないんだよ」
　言うなよ、田村。おびえてるじゃん、ふたりとも。
「悠子、ゴン、先行して」
　田村が秋山さんのことを悠子って。悠子って。
「一匹はギルデンスターンにまかせる。残りの三匹は回り込んで背後を取りに来る。俺が後方に展開しておびき出すから、そこを狙って。古澤は護衛を」
「わかった」
　だれの護衛かわからんけど、護衛、わかった。
　ハンドサイン、秋山さんとゴンが先行、駅ビルへ突入。そのとき。
「ぎゃーーーーーーーっ！」
　ゴン秋山組が悲鳴を上げ、乱れるビーム音。
「うそつきーーーーーっ！」
「なにが背後から回り込んでくるだーーーーっ！」
　裏の裏をかかれた？
「ちょ、マジでやばいんだけどっ！」
「責任取れ田村ぁーーーーっ！」
　急いで助けに入ろうとするが、そのままゴン秋山組、一体撃破、続いてまた遠くで撃破音。おそらくギルデンスターンだ。
　これで三匹は仕留めたのか？　だとすると残り二匹。となれば流石にもうこちらの優位だ。だけどいまの戦闘でゴンと秋山さん負傷。足と腕に亜空間の穴が空いたような傷。痛みはないが、力が入らないという。
　ゴンと秋山さんを物陰に隠して、田村と僕とで周囲を警戒する。途端、衝撃音。駅舎の北。おそらくギルデンスターンの近く。だけど彼が無事でいるかどうかはわからない。どうする？　行くか、ここで待つか。
　戸惑っていると、
「来た、背後だ。正面から抑えるから回り込んで」
　田村に言われるがまま、駅ビルを抜けサイドのドアから敵の背後へ。挟撃。４体目撃破。その断末魔が轟く中、足を引きずりながらギルデンスターンが戻ってきた。
「大丈夫ですか!?」
「俺は大丈夫。それより、悪いニュースと、もっと悪いニュースがある。どっちから聞きたい？」
「良いニュースはないの!?」
「とりあえず悪いニュースから……」
「悪いニュースは……俺がもうビームを打ち尽くしたこと……」
　あれ打ち尽くすなんてことがあるんだ。
「もっと悪いニュースは？」
「敵が分裂した……」
「敵が？」
「分裂？」
　そう言っているすきに重低音の羽音が聞こえはじめた。
　巨大な蜂のようなものが大群で迫ってくる。
「分裂してこうなったの!?」
「ああ。ここで抑えるしかない」
　抑えるったって、この数を!?
　ゴンと秋山さんも支え合って立ち上がり、決死の攻防が始まる。
　次から次へと迫りくる尻出しゲロゲロ蜂の攻撃。一体一体はそれほどでもないが、向こうは数で圧倒する。何匹かは僕の目の前まで達し、尻から針を出して攻撃してきた。ゴンの悲鳴。気を取られていたら僕も被弾。田村、連撃するも撃ち漏らしも多い。四人とも肉弾での防衛を強いられる。
「無理だろ、これ！」
「頭上にも！　すごい数だ！」
「こんなの！　勝てるわけがない！」
　僕らが死にものぐるいで防衛するなか、メロディが聞こえてきた。
「この曲……」
　振り返るとギルデンスターンは力なく壁にもたれて座り、ギターを弾いている。
「ギター？」
「こんなときに？」

♪

　窓辺にとまる　小さな鳥に
　ほほえみ返し　まとめた荷物

♮

　しかも僕らの歌！
「なに歌ってんだこの煮込み大福野郎！」
　ゴンが怒鳴る。
「まずそう！　煮込み大福、まずそう！」
　秋山さん、リアクション、変。

♪

　ふたり暮らした　部屋の片隅
　あの日の空を　思い出してた

♮

　いったいなにに酔いしれてんだ、このひとは。
「ざけんじゃねーぞっ！」
　秋山さんも尻出しゲロゲロ蜂に押されながら怒鳴る。
「アニメじゃねぇんだぞ！　おまえも戦えーっ！」
　秋山さん、案外的確。
　ゴン、応戦しながらギルデンスターンを足蹴にするが――

♪

　つよく生きろと　手を握りしめ
　小さな声で　サヨナラ

♮

　ギルデンスターンは、涙を流しながら唄を歌っていた。
「ふざけんなーっ！」
「ＪＡＳＲＡＣ仕事しろーっ！」
　僕と田村はその、なんというか、ただがむしゃらに戦うしかなかった。

　巨大な尻出しゲロゲロ蜂の最後の一匹が倒れると、あたりを覆っていた異世界のフィールドは消え失せた。そして、そこにはもう町がなかった。周囲百メートルを超えて瓦礫と化した町並み。
「これって……」
「ここに住んでたひとたちはどうなったの？」
　駅舎と駅前のマンションはぎりぎりその形を保っているが、外壁は吹き飛び、大きな亀裂が縦横に走っている。窓にはガラスもなく、窓だった穴に風が吹き抜ける。
「もしかして、福岡大空襲跡と言われてる場所って……尻出しゲロゲロ魔王と戦ったあとなの……？」
　ゴンのその問いにギルデンスターンは答えなかった。ただ――
「あそこはこことは違う。荒野の中心にはショウワが残っている」
　とだけ教えてくれた。
「ショウワって？」
「本来の俺たちの歴史だ」
「本来の歴史……」
「だれも時間操作なんかしない世界。そこに行けば、あいつにも会えるはずなんだ」
　あいつ……おそらく、いっしょにバンドをやっていたローゼンクランツというひと。でもいまの僕の胸にはなにも入る隙間がない。

　遠くにサイレンが響いている。上空にはヘリの姿もある。僕たちが異世界で戦っている間ここでなにが起きていたのか、僕たちは知らない。
「テレビ局かな？」
「ここはあえて、被災者を装って保護されたほうがいいんじゃない？」
「気にするな。記憶は混乱して、すぐに忘れるさ」
「忘れるかなぁ」
　瓦礫のなか、ラ・カルナバルまで歩いた。
「死んだんだよ。あいつは。睡眠薬で」
　歩きながらギルデンスターンは語った。
「睡眠薬？」
「それって、自殺？」
　ヘリの音にときおり声はかき消される。
「あいつの親父さんには、消息不明とだけ伝えてある」
「いやいや」
「気づくでしょう」
「まあ、当然な。警察からも連絡が行ってる。だが、時間なんていくらでも巻き戻せる。要は、なにを信じるかだ」
　ギルデンスターンは上着を脱いで、肩に掛けた。弱い陽の光に舞う風に、戦いで火照った肌を晒した。
「あいつは、自分のいない世界に旅立ったんだよ」
「じゃあ、巻き戻したらいいんじゃないですか、時間を」
「でもタイムパトロール隊だからできない、と」
「タイムパトロール隊は関係ない」
「それじゃあ、どうして？」
　頭上をヘリが飛び交うなか、ギルデンスターンは目を伏せたまま歩いた。
「五千円で好きなように歴史が変わってしまう。そんななか、あいつはあいつの意志で消えた。それがあいつと俺との間の、たったひとつの事実なんだよ。それすら守れなかったら、この世界になんの意味がある」
　そうか。その気持はわからなくもない。だけど。
「でもどうして自殺なんか？」
「わからん」
　小さな空白。
「友が死を選んだんだ。その理由を聞いて、本当にその気持をわかったと言えるのは、同じ理由で自分が死を選ぶときだけだ」
　質問をして、ギルデンスターンが答えて、そうやって歩いていたのに、いつの間にか僕たちは問いかける言葉をなくしてしまっていた。
「わかったふりはしたくない」
　喧騒をなくした街に、瓦礫を踏む小さな足音。
「あいつが死んだのは、バンドを辞めて四年ほど経った頃だ。夫も子どももいた。なんの予兆もなく、夜中に部屋で薬を飲んで、そのまま逝ってしまったって、あいつの夫から聞いた」
　どうしてギルデンスターンがそんなことを話しだしたかはわからなかった。だけど重い足を引きずりながら聞くには、相応しかった。
「朝起きると床に倒れていて、机の上には俺が贈った詩集が置かれていたと、律儀にも俺に返してくれたんだ、彼は」
　バス通りに横たわるバスの残骸。
「そのとき、つい聞いてしまった。――どのページが開かれていた？　――って」
「そしたら？」
「――わからない。ページは開かれていたけど、気にせずに閉じてしまった――って、泣き崩れられた」
　だれかに語られて耳に入る言葉だけが、胸のなかで事実になる。千の悲劇、万の死があってもなにも響きはしないのに。
　翌日にはもう、久留米駅周辺に規制線が張られた。そこはすぐに『久留米空襲跡地』と呼ばれるようになり、立ち入りが規制された。
　そして僕たちは、そこで起きたことを忘れてしまった。

九・あいつが消えた夜

　ブルースハープの予算は３千円。
　バス代を節約して、ショッピングモールまで自転車を走らせた。
　島村楽器で壁に飾られた憧れのギターを目にするけど、やっぱり０の数が多い。「試されますか？」と声を掛けられて、恐れ多くて遠慮して、僕は新しいピックを買った。
　ゴンは弾きたくてウズウズしてたけど、ボディに傷なんか入れられたらたまんないし、なんとかなだめて、楽譜のコーナー見せて、アクセサリーのコーナー見せて、それからブルースハープ、平たく言えばハーモニカのショーケースに連れて行った。
　ゴンはいちばん安い税込み千円ちょっとのハーモニカをふたつ買って、ひとつを僕にくれた。買い物は口実。ふたりは島村楽器に来たかっただけ。その島村楽器だって口実。
「それじゃあ、おかえしに」
　と、グルメストリートに誘ってパフェをふたつ注文した。僕の財布には、いつか使うだろうと入れていた五千円札があったけど、それを崩した。
　いつもおしゃべりが尽きなかったゴンが、黙々とパフェを食べて、残り半分くらいになったころ、
「あのね、古澤くん」
　と、苗字で呼んできた。
　はたと浮かれていた気持ちが椅子に座る。そういえばちゃんと告白してなかった。もしかしてゴンに告白させてしまうのかな。と、そんな気持ちで、
「なあに？」
　と返すと、
「わたし、謝らなきゃいけないことがあるの」
　と、深刻な表情を見せた。不安がさっと胸の前を過る。
「これを言うと嫌われるかもしれないけど、いつか言わなきゃいけないことだから」
　ゴンはパフェを食べていた手をテーブルの下にしまった。
「わたしね……」
　言葉を詰まらせて……僕も体を固くして耳をそばだてた。
「零夫 くんのこと……あなたのお兄さん……いじめてたの。小学生のころ」
　緊張が一気に混乱に変わった。
　――なんだ、兄のことか。
　そう言って笑いたいのはやまやま。兄をせせら笑った連中のなかにゴンもいたんだ。その悔しさと、自分でもつい歩調を合わせていた日のことが込み上げてきた。
「ごめんなさい！　本当にごめんなさい！」
　兄のことなんて外では忘れて過ごしてるし、もう僕に双子の兄がいるなんてだれも知らない。知らないとばかり思っていた。
「ほんとうは零夫くんに直接言わなきゃいけないの！」
　ゴンは頭を下げるけど、どう答えていいかわからない。
「いいよ、気にしなくて」
　上の空、言葉だけが口を滑る。
「兄はそういうの、わからないんだよ。何を言われたってわかんないんだよ。放っておくしかないし、いまは幸せだから、そっとしておいてあげたいんだよ」
　そっとしておいて欲しいのは兄の気持ちではなく、僕の気持ちだ。
「いいんだよ、本当に。みんなやってたし、僕だって流されたくらいなんだから」
　でも、だけど、と、静かに頷きながらゴンは泣いた。
「大丈夫。いつか忘れる。時間が忘れさせてくれる」
　窓から射す陽に雲が横切ると、肌にまとわりついていた熱がさっと消える。陽が薄らいだぶん、悲しみが増す。日蝕と月蝕とが同時に来ることはないって、先生が言ってたのを思い出した。
　それじゃあ最短でどのくらいのインターバルでそれが連続するのだろう。日蝕の30分後に月蝕、なんてことがあるのか。あるいは数日、数週間待たなければ来ないのか。あるいは数ヶ月。数年。
　今日のこの悲しみは、いつになったら消えるんだろう。

　家に帰ると、兄が箱に入ったまま出てこなくなったと姉が嘆いていた。
「別にそのままにしておけばいいよ。箱に入りたいだけなんだから」
「でも、ごはん食べないと」
「お腹が空いたら出てくるよ」
「それっていつよ。夜中に出てきて騒いでお母さん起こすの？　それともあんたが起きてごはんの用意してあげるの？」
　姉は苛立ち、呆れ、怒り、悲しんでいた。
　しょうがない。
　僕は手近なダンボールで船をこしらえた。
　ふたを開けて底を抜いて手で抱えただけの船だけど、たったそれだけで僕は海賊になった。見てくれこの船。ここは大海原。ほら、聞こえてくるだろう、海賊たちの声が。
　よーそろー！
「レオー！　レオのふねはどこだー！」
　ガイコツマークの帆に風を受けて、僕の船は進む。
「風穏やかなれど、波高し！　野郎ども！　準備はいいか！」
　零夫が蓋を開けて、ちらっと僕を見た。
「みーつーけーたー！　そこにいたのかー！　さーて、どうしてくれよう！」
　兄はワクワク期待しながらも戸惑ってる。
「零夫ー。そのままだと海賊にやられちゃうよー。ライダーベルトで戦うんだ、零夫ー」
　そう言ってあげると兄は箱を飛び出して、おもちゃ箱からライダーベルトを探り出して、また箱へもどった。
「な、なんだとっ！　そのベルトはっ！　まさか変身する気じゃないだろうな！」
　兄の変身ポーズ。
「くそう、このままじゃ返り討ちだー！　逃げるぞ、野郎ども！」
　兄は箱のなかでぴょんぴょん飛び跳ねる。
「とりかじいっぱーい！」
　急旋回に船体は傾き、甲板に波がかかる。
「うわー甲板が水浸しだー！　魚がビチビチ打ち上げられるー！」
　次の瞬間――
「幹夫、零夫、早くしなさーい！」
　階下から声が聞こえ、兄が振り返る。
「海の魔女がきた！　どうする？　零夫」
　そう聞くと兄は、おもちゃ箱に駆け寄って塩ビの人形を一つ取り出して僕に見せた。
「おっ！　ナイスアイデア！　でも使い方がわかんない。これをどう使うの？」
　兄は階下を指差す。
「そうか。わかった。どうやって使うか見せて」
「うん」
　兄は満面の笑みで頷いた。

　新しい曲を作った。
　ゴンとふたり、ブルースハープを吹いた。
　ふたりはクラスでも公認の仲になった。
　田村から秋山さんとの進展も聞いたけど、僕はゴンとの進展を正直には語らなかった。ふたりだけの秘密が増えていった。僕たちは約束と、ありがとうと、ごめんなさいに使えるおまじないを覚えた。
「また新しいコードを覚えたよ」
「新しいリフを覚えたよ」
「新しい曲を弾けるようになったよ」
　そう聞く度にゴンの部屋を訪ねて、また新しいコード、新しいリフ、新しい曲を教えて、ある日窓辺で庭を見下ろしてゴンが言った。
「林檎の実がなったよ。ほら」
　ゴンが指差した先には、まだ小さな林檎の実があった。それはこの幸せな日々の結実だった。だけどこの先の幸せをなにも保証してはくれない。
「どうしよう、これから」
「どうする？」
「どうすればいいと思う？」
　不安のキャッチボール。僕たちの前には不安ばかりが横たわる。学校のこと、家庭のこと、進学のこと。それに加えてゴンの不安には、秋山さんのことがあった。
「いまでも悠子のことが好き？」
　恐る恐るたずねる。
「そんなことないよ。弓子がいちばん好きだよ」
　このところ僕は、ゴンという呼び方を改めて、名前で呼ぶようになっていた。きっかけは田村にも秘密。だけど元をたどれば秋山さんに言われたからだ。
「わたし、本気になったら絶対辛い思いするから、本気になりたくなかった」
　小さなりんごを眺めたまま、ゴンは口にした。
「わたしが悠子にかなうわけないんだよ。向こうはアイドルなんだから。あの子だったら幹夫といても嫌がらせなんかされないし、みんな納得するんだよ」
　多くは語らないけど、いまも嫌がらせは受けているようだった。「誰から？」と聞いても、「気のせいかもしれないから」と口をつぐむ。
「でもそういうのは、表面的なことでしょう？」
　僕もまた、育ち始めたばかりの林檎に視線を落とした。
「そうだけど。男は外見しか見ない。みんな」
「みんなってことはないよ。僕が秋山さんに惹かれたのは、顔やスタイルじゃない」
「えーっ。信じらんないなー」
　ゴンはおどけて笑った。
「だったら他にもいい子いっぱいいるよー」
「ほかの連中のことは知らないけど、僕が彼女に惹かれた理由は違う」
　欺瞞でもなんでもない。僕が秋山さんを好きになったのは――
「彼女は、とてもいい詩を書くんだよ」
「詩……？」
「現国の授業で詩を書いたことあったでしょう？　あのときの詩、秋山さんのをたまたま読んで、それで……」
　ゴンの目から大粒の涙が流れ出した。
　どうして？
　一瞬の戸惑い。僕の胸にあった言葉がすべて溢れて、その混乱のあと悟った。僕は、人生で最大の失言をしてしまった。
「いや、でもそれで詩の魅力に目覚めて、それで弓子の詩にも出会えたんだから」
　急いで取り繕うけどゴンの涙が止まらない。顔がみるみる歪んで、足元から崩れていく。
「ごめん、ねえ、弓子、ごめん。そんなつもりじゃない。僕は弓子が好きだし、弓子の詩が一番好き。だからねえ、弓子。本当にごめん」
　それから30分、１時間、ゴンは声にならない声を発しながら泣いた。

　なんとかなだめて、言いくるめて、彼女の家をあとにすると、目の前に若気の至りバスターズのふたりがいた。
「あいや待たれい若人よ！」
　僕は聞こえるように舌打ちして横をすり抜ける。
「ひとを泣かせておいて、そのままにしておくおつもりですかい？　そいつぁ感心しませんぜ、お兄さん」
「うるさいなあ！　放っておいてくれよ！」
「あーあ、キレちゃってもう」
「ぜんぶ自分が悪いってわかってんじゃないのかい？」
「わかってるよ！　わかってるけど、どうすりゃいいんだよ！」
「おおっと！　よくぞ聞いてくださいました！」
「こんなときこそわたくしら、若気の至りバスターズの出番！」
　あーもう！　イライラする！
「過去を消すなら二千円～」
「二千円～」
「書き換えるなら五千円～」
「五千円～」
　僕のまわりをくるくる回る若気の至りバスターズ。その影が僕に蝕を作る。その日蝕と月蝕とが、幾重にも僕を闇に染めた。

　憔悴の夜。
　夜中に何度も目を覚まして、ラインを見て、メッセージを送った。
　僕が優柔不断だったばかりにこんなことになってしまった。
　明けて月曜、学校を目指さずゴンの家まで自転車を漕ぐ。
　途中、若気の至りバスターズの二人組とすれ違う。
　残念ながら、おまえたちにかかずらわってる暇はない。
　目的地へ着いた。
　だけど……ここへ……僕は何をしに来たんだろう。
　だれの家に来たんだろう僕は。
　表札には権丈とある。
　だれだっけ？
　何かすごく大事なことを忘れてる気がする。この家のひとに関するとても大事なことだ。
　とにかく呼び鈴を鳴らす。
　中学生くらいの男子が顔を出す。見覚えがあるような、ないような。
「いまだれもいません。僕も学校に行くので、玄関締めますよ」
　表札にある名前は三人。
「この名前は、ご両親？」
「そう。それに僕です」
　少年は玄関を締めて、鍵を掛ける。
　――歴史が書き換わっている。
　さっきすれ違った若気の至りバスターズの仕業だ。
　奴らが、だれかの願いを叶えて、別の世界線に来てしまったんだ。
　でも、だれが、何を願って、どんな世界線から、どんな世界線へ？
　――あいつは、自分のいない世界に旅立ったんだよ
　ギルデンスターンが言った言葉が思い起こされる。
　いや、関係ない。ギルデンスターンが言ったのはローゼンクランツのことだ。それにもしこの家のひともそうだったとして、それってだれ？　この家にいたのはだれ？
　ふと庭を見ると、立木がある。林檎がなっていたはずだ。知っている気がする。昨日見ていた気がする。それを見ながら、だれかが泣いていた気がする。
「林檎はどうなった!?」
　小さくなっていく少年の背中に問いかけるが、一瞥しただけ。
「林檎がなってたと思うんだけど！　ねえ！　林檎！」
　記憶を追いかけてもどんどん消えていく。
　どうすればいいんだ！　僕は！
　いったいどうすれば！

十・アクロス・ザ・天神

　ビートルズにアクロス・ザ・ユニバースって曲があって、その曲のなかでジョン・レノンは「だれも僕の世界を変えることができない」と歌っていた。その意味を、僕はずっと《信念》だと思っていた。信じたものはなにがあっても、だれであっても変えることができないんだって。
　でも、だれだったかな。だれかといっしょにその歌を歌ったとき、そのひとは《あきらめ》って言ったんだ。
　だれも僕の世界を変えることができないから、僕は僕の世界のなかで生きていくしかない。しょうがない。これが世界だ。前を向こう、って。
　その言葉に僕は寂しさを感じた。だけど同時に、それは強さでもあるような気がした。
　そう言ったのがだれだったか、もう思い出せもしないけど。

「諏訪町に新しい事務所ができた」
　ラ・カルナバルに広げていた荷物を片付けながらギルデンスターンが言った。
「新しい事務所は九州地区統括だ。いまより情報が入る」
　少し上気したギルデンスターンを尻目にマスターは新聞を読んでいる。
「僕も見学させてもらっていいですか？」
　思わず口にすると、マスターがちらりと顔を伺った。
「構わんが、部外者に見せられる情報は限られるぞ」
「それって、入隊しろってことですか？」
「しろとは言わん。おまえの自由だ」
　タイムパトロールって世間では狂信者扱いされてるし、もっと強引に勧誘してくるものだとばかり思ってた。返す言葉を選びあぐねていると、ギルデンスターンが振り返って人差し指を立てて見せた。
「いや。むしろ入隊するな。事務所にも来るな、絶対に」
　ギルデンスターンはなにか思いついて、ひとりで納得していた。
　いや、教えてよ。僕にも。なにか企んでるんだったら。

　春日市――福岡の南にある衛星都市の自衛隊官舎に、従兄弟の家族が住んでいた。
　従兄弟は五つ上。小さい頃から漫画を描いてて、この春だったかな、ヤングサンデーで連載を始めたと連絡が入った。
　今更ながら、
「何か手伝えることがあったら言って」
　と伝えると、
「それじゃあ、ベタ塗りでも。いちど遊びにおいでよ」
　と返信が来た。
　それを伝えるとギルデンスターンは、サムズアップしてみせた。ナイスプレイだ。従兄弟の方から誘ってきたのは大収穫だ。ナイスプレイ。大収穫。ナイスプレイ。案外、語彙が少ないギルデンスターン。
　決行は翌月、第一金曜日。たまたまその日はタイムパトロール隊の福岡空襲跡地襲撃の予定日だった。僕はタイムパトロール隊には入隊しなかったので、そんな計画は知る由もない。たまにラ・カルナバルでギルデンスターンと会っていたけど、バンドの話しかしたことがない。
「およそ三百人でショウワに乗り込む」
「三百人!?」
「前回は二十人。すべて公安に逮捕された。しかも半分は宿を出た時点で拘束された」
「マークされてたってこと？」
「そう。今回は人数をかき集めたが、その動きも漏れていると思って間違いない」
「それでもやるんですね」
「そうだ」
「逮捕されたらどうなるんですか？」
「すぐに釈放される。バカの烙印を押されて、テレビで晒される」
　近頃、世間は彼らのことを「タイムパトロール・ぼんクラー」とか「タイムパトロール・オタオタマン」とか呼んでいて、それでメンバーが集まりにくくなっているそうだ。
「怖気づいたか？」
　いや、怖気づくのとは違うでしょ。
「やりますよ。僕もショウワの世界、本当の世界に行ってみたいから」
　というか、バカは勲章だよ。ギター叩き割るのと一緒で。
「ああ、上手くいったら、ショウワで会おう」
　ギルデンスターンによると、僕はまだ公安の監視対象外だという。それを活かして、自衛隊官舎の従兄弟の家に泊まり、混乱に乗じて単独で福岡空襲跡の中心、ショウワを目指す。
　従兄弟を騙すことになるけど……
「何かあったら、五千円で時間を巻き戻してやりなおしてもいいですか？」
「だめだ」
　にかっと笑ってサムズアップが返ってくるかと思ったらこれだ。
「冗談に決まってるじゃないっすか」
　立場ないじゃん、もう。キレそう。

　自衛隊の官舎は名前ほどの勇ましさはなく、閑静な佇まいを見せた。
　車で駅まで迎えに来てもらって、久しぶりに会った従兄弟と、漫画のことを語り合った。彼はキングダムが面白いと、ずっとそればっかりを語り、部屋では生原稿や来週掲載ぶんのゲラ刷りを見せてもらった。いまはまだネームを描いているところで、一週間後に来てくれたらベタ塗りの作業を頼めるという。
　夕食は叔母が作ってくれた。うちではあまり食べたことのないレバニラ炒め。鉄の味がする柔らかな肉は、喉を通すときに少し抵抗があった。
「叔父さんは？」
「今日は遅くなるって」
「いつも遅いの？」
「そうでもないけどな」
　従兄弟が答えると、叔母さんが渋い顔で重ねる。
「タイムパトロール隊・チキチキドンドンに動きがあるみたい。それでみんな駆り出されてるのよ」
　チキチキドンドンは初めて聞いた。
「もうほんと迷惑。タイムパトロール隊なんて狂信者の集まりでしょ？」
　と、眉をしかめてみせる叔母に、作り笑顔を返す。
「なんでああいうのに騙されるのかしら。幹夫くんも気をつけないとだめよ」
「ああ、はい」
　僕の下手くそな作り笑顔に、叔母も笑顔の繕い方を忘れたような不器用な笑みを返した。
　ギルデンスターンによれば、ショウワの世界にはもうひとりの自分がいて、探して融合したら、そこからまた自分の生活をやり直すことができるらしい。そこには空襲跡地もなく、本来の歴史通りの世界がある。そしてきっと、僕が失ったものがある。
　目覚ましは６時にセット。僕はブルースハープを入れた小さなかばんを抱えて眠りについた。

　早朝。
　目覚ましの音で従兄弟が起きないか不安だったけど、目覚ましが鳴る前に目が醒めた。
　あたりはまだ薄暗い。
　寝間着代わりのジャージから着替えて、かばんを背負う。静かな部屋を抜けて、廊下、玄関。靴を履いてドアを開けると、黒いＳＵＶが停まっていた。
　エンジン音が聞こえる。叔父の車だ。
　躊躇しているとドアが開いた。
　逃げたら怪しまれる。
　それに逃げて走ったところで、天神までは10キロ近い。
　――急用ができたので帰ります
　そんな嘘で逃れられるだろうかと考えていると、意外にも、
「市街地へ出るんだったら乗せていくよ」
　という叔父からの提案。
　市街地……博多のほうだろうか。ここよりはずいぶん天神に近い。
「お願いします」
　車はいくつかの検問を越えて北上。ものの十五分ほどで空襲跡地のフェンスまで来た。
　こんもりとした小さな丘の陰に車を停めて、叔父は言った。
「フェンスには触れないほうがいい。取り付いたらすぐに警備隊がくる。この先にタイムパトロール隊が掘った穴が残ってるから、それを探すといい」
　叔父には僕がショウワを目指していることは見透かされていた。
「奴らは三隊に分かれて突破を試みると目されているが、うち一隊は武装している。事態が動き出したら、公安もマスコミもそっちに釘付けになる。そのすきを狙うといい」
「叔父さんは大丈夫なんですか？　こんなことして……」
「心配するな。公安にも自衛隊にもおまえたちの味方はいる」
　空襲跡地を囲んだフェンスは、小さな神社が祀られた丘を避けてその背後を通る。朝露に濡れた草地に放り出されて、フェンス沿いに背を屈めて穴を探した。見つけたのはフェンスの境目にぎりぎり開けられた小さな抜け穴。地面に体を沿わせて、泥まみれになって穴を通った。
　フェンスを越え、壁際に体を隠していると、遠くにヘリの姿が見えた。
　銃声が轟く。
　時計はもう９時。始まったんだ。
　僕は身をかがめ、瓦礫や草むらの残る大空襲跡地を走り、ショウワを目指した。

十八・パッションブラッド・リバイバル

　気がつくとゴンは軽音部に入っていた。
　幹夫とバンドを組んで、学園祭でオリジナル曲を演奏するらしい。
　オリジナル曲なんて痛いだけで大失敗するに決まってる。
　しかもよりにもよって、どうしてゴンなんだ。あんなクソ女。あんなゲロ女。なんであんな女とくっつこうとしているんだ、幹夫は。僕にあてつけるためにわざとやっているのか。
　と、甘く見てたら、いつの間にか秋山さんもあいつらのバンド、パッションブラッドに興味を持っていた。なんで秋山さんまで。さっさとゴンとくっつけよ、幹夫。
　でもこれで僕が秋山さんと交際して、幹夫がゴンと交際したら、どっちも僕なんだから二股みたいだ。いや、だからってふたりで同じ相手を好きになりたいわけじゃないけど。
　とにかく、幹夫はさっさとゴンとくっつけばいい。
　だけどいくらそう願っても、幹夫とゴンの将来が思い描けなかった。僕に見えるのはゴンがいない未来だけ。なぜなんだ。

　高二の秋も終わりかける頃、三本松公園近くを歩いていると、小さい頃に聞いていた曲が聞こえてきた。小学校にあがりたての頃に見ていたドラマの主題歌。しかも、大音量でチープな演奏。だけどその少しずつ近づいてくるビートに、なぜか魂が揺さぶられる。吸い込まれるように角を曲がった先、文化街の川沿い。目の前から歩いてきたのは秋山さんだった。
「古澤くん……どうしたの、こんなところで」
「ええっと、音楽が聞こえたので」
「もしかして……これ？」
　そう言って秋山さんは、両手を腰に当ててみせた。
　パー　パー　パーラ　パーラパー！
　パー　パー　パーラ　パーパパーッ！
　その胸から大音響が響き渡る。
「な……」
　不覚にも「な」しか言えなかった。しかもなんの「な」なのかもわからない。
「これがわたしの、最強最大の動力炉、楊忌威滅垂法吽 」
　ヤンキー・メタル・ホーン！
「いままでわたし、やりたいことなんかなかったんだけど、ようやく前を向けるようになったの。この楊忌威滅垂法吽 で」
「すごい！」すごい！　すごい！「すごい！」
　言葉とモノローグの二重奏だ。
「それはよかった！」
「見たい？」
　あ、ええっと……聞きたい、ではなく、見たい？
「見たいというと？」
「わたしね、アンドロイドなんだ」
「あ、うん、ええっと、ええーっ！」
　急に来たので驚くタイミングを間違えた。
「どうしよっかなぁ。ここで見せるの変だよねー」
　テンション高ぇ。これがヤンキー・メタル・ホーンの力か？
「どうしよっかなぁ」
　わかった。見せたい、と。
「あの、僕の家まで歩く？」
「ええ～っ！　古澤くんの家に～っ!?　どうしよう!?」
　テンション高ぇ。

　徒歩移動10分。
　たまにアロエを見て立ち止まる秋山さん。
　浮かれて田村にラインを送る。
　――秋山さん、アロエ観察中。
　写真付きで。
　幹夫はバンドの練習で留守。
　この時間だと家族もいない。
「お邪魔します」って、秋山さん。
　だれもいない家の玄関。
　急な階段。スカートも気にせずに先に上がろうとする。
「あ、まって、ゴミがあるかもしれないから」
　そう言って先行したけど、でもお互いにアンドロイドだし、スカートのなかが見えたって、なんならパンツのなかが見えたってなんてことはない。機械じゃないか。こういうのにエロスを感じるのって、人間が仕込んだ勝手なプログラムだ。
　部屋に入って、幹夫の荷物をどかして、場所を作った。
「じつは、僕もアンドロイドなんだ」
　って、これも告白なのかな。
「あ、やっぱり？　そう思ってた」
　だよね。アンドロイド同志ってわかるよね。
「だから、クラスの連中が言うようなエロって、よくわかんなくて」
「ああ、わかる。わたしもそう」
　だよねー、はははー、とか言って、アンドロイド同士でも会話は途切れた。アニメみたいに。
「アンドロイド同志で一番恥ずかしい部分ってなんだろうね」
　言葉が途切れたからって、この話題ってのもどうかな。
「うーん……ソースコード？」
　秋山さん、華麗にレシーブ。
「あー。わかる」
「関数名が jikanShutoku() になってるーとか指摘されたら立ち直れない」
「わはは。秋山さんらしい」
「ちーがーうーっ。わたしのことじゃなくってー。たとえ話ーっ」
　僕のソースにもきっと恥ずかしいコードがたくさん紛れ込んでる。関数名とかじゃなくて、if文がネストしまくりとか、文字列を埋め込んでるとか、そのレベルで。だけど、いつかきっと、僕と秋山さんにもお互いのソースコード見せ合う日が来るんだと思う。
　――参照エラー起きてる。
　――見ないで、んもう。意地悪。
　――悠子の参照エラー、僕は好きだよ。
　なんていうクソエロい妄想をしている間に、秋山さんは布製の保護カップを外し胸のハッチを開けてバッテリーを取り出して目の前に差し出してくれていた。赤と青のケーブルで秋山さんの体内につながり、バッテリースペースの後ろに基盤が見えた。細くて柔らかな配線パターン、褐色のフラットケーブル、それが僕の目に触れていることを気にも留めない。僕がヤンキー・メタル・ホーンを手に取ると、秋山さんは大音量でパラリラ音を鳴らして驚かせた。
「びっくりした？　すごいでしょ」
「そんなことしてると落とすよ？」
「だめだめ。壊れちゃう。もうやんない」
　と、言いながらまた鳴らす。本当にうれしいんだな。
「古澤くんも試してみる？」
「えっ？」
「予備のバッテリーない？」
　そう言うと秋山さんは勝手に引き出しを開けてバッテリーを引っ張り出した。
「ちょっと付け替えてみよう」
　って、秋山さんのほうから。
　バッテリーを付け替えてあげるとき、秋山さんの意識は途切れた。ほんの一瞬だけ基盤のパターン、チップの製造番号、ディップスイッチを観察できた。グリスで手入れされたコネクタは柔らかくケーブルを吸い込んだ。僕の胸にヤンキー・メタル・ホーンを取り付けるときも同じだったんだと思う。僕もその一瞬だけ、彼女に命を委ねた。
　かくして装着したヤンキー・メタル・ホーンの威力は凄まじかった。
「なんだこれ……？」
　装着しただけでビートを感じる。
「鳴らしてみて。バスの８番と９番にMIDI信号送るの」
　まずは定番のゴッドファーザー。
　パパラパラパラパラパラパー！
「すげえ！」
「なんでも鳴らせるよ」
　それじゃあ……
　パパー　パパー　パパパーパ　パパー
「知ってる！　電子戦隊デンジマン挿入歌、銀河ハニー！」
　なんでわかる。
「これは？」
　パーパーパーパーパーパーパー　パパッパー
「スナッキーで踊ろう！」
　すげえ。ていうか、秋山さんがすげえ。
「どこ製のデータベース使ってるか教えて」
「次は？」
「ああ、ええっと……」
　そのとき、脳裏に流れてきた音楽があった。

♪

　あなたとかわした　しょっぱいKissが
　海の香りと信じていた　子どもの頃
　町に帰って　いくつかの　恋もしたけれど
　傷つくたび　思いだした　防波堤

♮

　胸に浮かんだその曲が、ヤンキー・メタル・ホーンを轟かせた。
「それは……？」
「これは……僕が思い出さなきゃいけないもの」
「なにそれ、面白そう」
　いや、面白いことじゃない気がする。僕が少し考えていると、秋山さんのテンションも落ち着きを取り戻した。
「そろそろ返して。滅垂法吽 」
「ごめん。これ、もう少し貸しててくれないかな」
「えーっ。それはいやかなー」
「思い出さなきゃいけない歌があるんだ」
「歌って？」
「わからない。だけどそれが、僕がこの世界に生まれてきた理由のような気がする」
「なにそれ。わたしたちが製造された目的は人類への奉仕だよ」
「そうだけどさ。でも僕には特別な理由がある」
「わかった。わかったけど、それ、返して」
「でも秋山さんに使命がないんだったら、僕が使ったほうが役に立つし」
「古澤くん……」
「なに？」
「軽蔑する。そんなひとだと思わなかった」
　軽蔑……。軽蔑くらいでこのバッテリーが手に入るなら。
　そのとき、表でクラクションが鳴った。一回、二回。間をおいて、もう一回。次は絶え間なく、断続的に何度も。
「お父さんだ」
　窓の外を見ると外国車らしきバン。
「行かなきゃ」
　秋山さんはハッチを閉じて保護カップを装着。
「ごめんね！　いつか返すよ！　ぜったい！」
　声をかけたけど、睨み返されただけ。秋山さんは外装のジッパーを閉じて部屋を出た。

　次の日、秋山さんは学校に来なかった。
「なんかあったの？」
　と、田村。
「昨日どこにいたの？　秋山と」
「文化街でばったり会って、うちまで……」
「なにかしたの？」
「別になにも」
　何もなかった。秋山さんはお父さんのバンで家に連れ戻された。田村に話したのはそこまで。彼女のお父さんのことは覚えてる気がする。もしかしたら、僕が思い出さなきゃいけないのはそのことかもしれない。だけどそんなことよりも、僕は昨日からずっとゴンのことが気になっていた。
　幹夫とゴンは屋上にいた。ふたりの距離はクラスメイトの距離じゃない。
　でも、幹夫って僕だろう？
　よりにもよって、なんでゴンと。
　ふたりはたぶん、今度のライブのことを話しているんだと思う。会話の合間にゴンのスキャットが聞こえる。その声には艶やかさがあった。空に一筋の色が舞うような。ココロを奪われていると、スキャットはいつしか歌声に変わっていた。
　それは、昨日脳内に流れた曲……。
　パッションブラッドのデビュー曲だ。カフェ・ラ・カルナバルでのライブ……。少年のバースデーパーティ……。
　――タイトルは……？
　――防波堤
　――わたしたちの大切な曲です。聞いてください
　なんなんだ、この記憶は？
　そのとき――
　パパパパパパーパー ！
　パーパパパパーパー ！
　胸のなかのヤンキーホーンが奏でた。
　いや、まてまてまて。なんで勝手に鳴るんだ。くそっ。
　その音でゴンが振り返る。幹夫も気がついた。まずい。
　胸を抑えるが、音は消えない。僕はその疼きを抱えて、塔屋に駆け込んだ。
　刹那、
　ぎょういん！
　ぎょういん！
　緊急警報をお知らせします！
　緊急警報をお知らせします！
　スマホの警報が鳴り始める。
　今度はなに？
　階段を駆け降りると、すれ違う生徒たちは騒然としている。
　校内放送のアナウンスが鳴り出す。
『ただいま、久留米大学近辺に尻出しゲロゲロ魔王が発生しました。全校生徒は直ちに、身の安全を確保してください』
　尻出しゲロゲロ魔王!?　説明は!?
　田村からのライン。
　――なんか聞いたことある気がするんだけど、なんだっけ？
　――なんだっけ。おまえと倒した気がする
　――フォートナイト？
　――いや、違う。リアルだと思う
　――リアル!?　リアルって、現実ってこと!?
　上空にヘリの音が轟く。
　テレビ、ネットともにニュースを伝え始める。
　窓の遠く、町並みに火の手が上がるのが見えた。
　すぐに、
　――魔王の正体がわかった
　と、田村からリンクが送られてきた。
　その動画に写っていたのは、巨大化して街を破壊する秋山さんの姿だった。
　秋山さんはうつろな目で街を見渡し、ゆっくりと運ぶ足が路上のバスやタクシーを薙ぎ払う。
　なんでこんなことに？
　階下へと向けて避難する生徒とは逆に、屋上へと向かうひとたちもいる。僕も思わず彼らに続いた。屋上へと躍り出ると、ヘリの姿が見えた。ここから秋山さんがいる久留米大学までは３キロ。遠くに破砕音が轟く。火球が上空を横切り、そのひとつがヘリに直撃、爆発の轟音が大気を震わせる。生徒たちの息を飲む声。秋山さんの腕から光弾が次々と吐き出され、街のパノラマのあちこちに爆発が起こる。ここは安全圏だろうと思っていると、爆発は秋山さんからはるか離れたところでも起きる。
「やばい」
「ここも射程に入る」
「どうするの？」
　次の爆発でネットが切断。どのページもローディングアイコンを表示。
「だれかラジオを！」
　とは言うものの、ラジオだっていまはインターネット経由だ。ネットがなければもう情報がない。目視で秋山さんを確認しながら逃げるしかない。だけど、逃げると言ってもどこへ？
　そこに――
『魔王は九大前駅付近から国道322号線を市街地方面へと移動中』
　校内放送がラジオを流し始める。
　放送部が気を利かせてくれたんだ。
　ＤＪはローゼンクランツ――ラジオ好きには馴染みの声が戦況を伝える。
『武装はクソ高出力の粒子砲らしきものが一門。また、両腕に機銃銃装備。大口径の実弾をクソ連射できる模様。射程範囲不明。粒子砲は最大で15キロの到達が確認されている』
　射程、15キロ……。
　ここは余裕で射程範囲内。しかもこちらへ向かっている。
『魔王はわたしの48番目の弟子、秋山悠子だ。あいつの胸には楊忌威滅垂法吽 が装備されている。コンタクトしたい。だれか協力を』
　ラジオの声がリスナーに協力を求める。
　しかし、秋山さんがローゼンクランツの弟子？
　田村も屋上に来る。
「なんでおまえまで」
　思わず口に漏らすと、
「安全な場所がない。魔王が見えない場所じゃ、いつ死ぬかわからん」
　と、田村が駆け寄る。
　粒子砲の連撃。轟音は巨大な天蓋となって頭上を覆い、その余韻が遠雷の尾を引く。連続する爆発音と衝撃。ラジオからも遅れてその音が響く。気圧差で生まれた風が窓を揺らす。
『わたしだ！　ローゼンクランツだ！　攻撃をやめろ！』
　ラジオの声は、秋山さんに向けて叫ぶ。ハウリングノイズ。久大附設、久留米商業、南筑高校などもラジオの音声を魔王秋山さんに向けている。幾重にもその木霊が響く。
『おまえは魔王じゃない！　おまえは秋山悠子！　わたしの教え子だ！』
　その声は果たして届いているのか。秋山さんの攻撃はやまない。重い機銃音が轟くと、砕け散った家、砕け散った舗装が白煙となって街を横切る。音は大気を震わせ、腹から、足から伝わってくる。
『聞こえているなら、ともに轟かせろっ！　この曲をぉっ！』
　ローゼンクランツ、喉を割く絶叫のイントロダクション、ラジオは《Monster》を流し始める。
　その曲は、わずか二小節で魔王秋山さんを捉えた。
　ゆっくりと動きが止まる。その足取りは混乱を映し、乱れ、震える手で胸を押さえる。膝が揺れる。鳴り響く《Monster》。次の瞬間、僕の胸の楊忌威滅垂法吽 も《Monster》を奏でだした。どうして。僕が胸を押さえると、田村が不審な顔を僕に向ける。そして秋山さんも。ゆっくりと、その顔を僕に向ける。同時に屋上にいる生徒たちの視線も僕へと集まった。
「なんでおまえから……？」
　田村の視線が僕を射る。楊忌威滅垂法吽 がやまない。ラジオに呼応して鳴り続ける。
「なんでって……もらったんだ……秋山さんに……」
「もらった？　もらったって、何を？　なんでおまえが？」
　なんでって……
「僕のせいじゃない」
「おまえのせいかどうかは聞いてないよ。何が起きたかって聞いてんだよ」
　秋山さんは態勢を立て直し、目の前のビルを掃射しながら、ゆっくりとこちらに近づいてくる。その足はガラガラと戸建の住宅群を破壊し、白煙のなかに巨大な影が揺らめく。不定期に轟くガトリングの連射音、悲鳴。
「僕が貸したバッテリーに悪霊が宿っていて、おそらくそのせいで……」
「おまえの脳内設定なんかどうでもいいんだよ！」
　脳内!?
「……そんなんじゃない！　本当に秋山さんは……わかった！　父親に改造されたんだ！　うちから無理やり連れ戻されて、そのあと……」
「だから、なんでいつもひとのせいなんだよ、おまえは！」
　響いていた他校の校内放送がひとつ、またひとつと途切れる。秋山さんに破壊されたんだ。屋上から退避を始める人の波に押されながら、僕と田村は続けた。
「違う！　聞けよ！　僕だって被害者だ！　おまえら僕をいじめたじゃないか！　邪険にしたじゃないか！　仲間はずれにして、中学に入ったらもう僕のことなんか忘れてただろう!?」
　田村はもう何も言わない。
　白煙のなか、秋山さんが校舎前に達した。その身長は高く、目の前にちょうど秋山さんの膝が見える。秋山さんが腕を向けると、手首に輪と並ぶ銃口が覗いた。
　終わりだ。
「逃げろよ……田村……」
　せめておまえは。
「好きだったんだよ、俺も。秋山のことが」
　田村の瞳から涙がこぼれた。
「おまえが言ったことなんてぜんぶ知ってるよ！」
　その涙も拭かずに、田村は声を荒げる。
「あいつの家庭のことも……アンドロイドだってことも……知っててもなにもできなかったんだよ！　なのに最後の最後に逃げ出せって!?　なにもできないくせに逃げることだけはできましたって!?　ふざけんなよ……なにもできないんだったら、せめて逃げないでここにいたいんだよ……」
　田村は、僕に殴りかかろうとした拳をこらえて、僕の肩に手をかけて訴えた。
　何を聞いても混乱するばかり。思考がまとまらない。
「僕のせいだっていうの？」
　絞り出し、聞いてみると、田村は胸の底に湧き上がる気持ちをいくつか押し殺し、口を開いた。
「いや、おまえはもういい」
「もういいってなに？」
「おまえには責任能力がない。ここから消えてくれ」
　田村が僕の肩から手を離すと、僕のズボンのポケットからハーモニカがこぼれ落ちた。
　目の前の景色が崩れた。世界が意味のないモザイクに変わっていく。僕は――零夫に戻った。次の瞬間。
「バトンタッチだ。零夫」
　僕が落としたハーモニカを幹夫が拾い上げた。

　❡

　僕は零夫が落としたブルースハープを拾い上げた。
　すでに進藤くんもヤギもスタンバイを終えている。アンプ、スピーカー、すべて軽音部員の手で視聴覚室から運び出してきた。
「準備は？」
「ばっちり」
　ネクスト・プログラム、きみの翼。
　Ｃメロ、サビからのスタート。
「リードたのむ。弓子」
　弓子は軽く頷くと静かに、深く息を吸い込んだ。

♪

　ずっと隠し続けている　苦い傷跡も　飲み込んだ嘘も
　古い街が押し付けてきた　いわれなき罪と　デタラメな未来

♮

　ドラムのフィルイン、弓子のリフ、ベースが走り出し、音圧は瞬間にピークに達する。

♪

　はるか５千フィートの空　わき上がる雲に　立ち向かうならば
　はるか遠いこの街から　祝福を贈る　きみの翼に

　テディベアひとつ　本棚に残し
　荷物消えた部屋　カレンダーに『さよなら』
　交わした言葉　胸のなかにリフレイン
　気づいてはいたさ　今日の日がくること

　君がいるから　生きると決めたのに

　語りあった夢のすべて　嘘だったなんて　信じたりしない
　涙こらえ耳をふさぐ　君の生き方が　正しいとしても

　空の青さが　窓にあふれても
　いつか降り出す　雨の予感におびえた
　勇気ひとつを　奮い起こせなくて
　無力さばかりを　噛み締めたベッドルーム

　君とつむいだ　夢が眩しすぎて

　はるか５千フィートの空　わき上がる雲に　立ち向かうならば
　はるか遠いこの街から　祝福を贈る　きみの翼に

　語りあった夢のすべて　嘘だったなんて　信じたりしない
　涙こらえ耳をふさぐ　君の生き方が　正しいとしても

　ずっと隠し続けている　苦い傷跡も　飲み込んだ嘘も
　古い街が押し付けてきた　いわれなき罪と　デタラメな未来

♮

　演奏を終えると、そこに秋山さんの姿はなかった。
　上空にヘリが舞っている。
　ロープから降りてくる姿があった。
　ギルデンスターンだ。
「遅れてすまない。こっちの状況は？」
　僕の足元には人形のように力なく倒れた、零夫の姿があった。
「僕にもよくわかりません。秋山さんが超巨大尻出しゲロゲロ魔王になって、街を破壊しました」
「そうか」
「どうします？」
「どうって、出たとこ勝負だ」
「はあ？」
「ちゃんと計画的に生きられる性格だったら、こんな人生選んでない」
　そりゃあそうか。
「感動の再会なのに、つれないっすね」
　そう伝えると、露骨に面倒臭そうな顔をされた。